\section{Målgrupper}

Jeg har valgt å se på scenarioet ``Elektronikk og tjenester" og anser målgruppene for hvert av de to nettstedene som de samme. De to nettstedene er  \url{http://www.apple.com/no} og \url{http://www.samsung.com/no} er:
 Begge disse to selskapene har målgrupper i de fleste aldersgrupper i befolkningen, men jeg ønsker i denne øvinga å begrense meg til følgende målgrupper for de to nettstedene:

\subsection{Persona: Ungdommen}

Petter er 22 år, fra Alvdal, men studerer for øyeblikket IKT ved Universitet i Bergen. Akkurat nå bor han i et kollektiv med to andre fra førstegangstjenesten i en leilighet tett på sentrum. På fritiden er han svært aktiv i studentsamskipnadens idrettsforening og et politisk ungdomsparti. Data har alltid vært en stor del av Petters liv, og han startet tidlig med å utforske og se på mulighetene en datamaskin har. Petter arbeider for øyeblikket ikke på grunn av sine mange verv og studiet. 

\subsection{Persona: Familiefaren}

Øivind er 44 år, fra Kongsvinger. Han er gift med Marthe, 46 år. Han arbeider nå som byråkrat i Arbeidsdepartementet og pendler hit daglig med tog fra Kongsvinger. Pendlingen medfærer at han ofte er trøtt når han kommer hjem. Han har utdanning fra NHH. Øivind er far til tre små jenter på 10, 12 og 18 år. Mye av fritiden går med til å kjøre de to yngste jentene rundt på ulike idrettsarrangement. Jobben i Arbeidsdepartementet gir han en årslønn rett over gjennomsnittet. Pendlingen medfører også at Øivind bruker mye tid på telefon og mobiltinterett. 

\subsection{Persona: Bestemor}

Bestemor Berit er 70 år og pensjonerte seg for tre år siden etter å arbeidet 30 år som lærer på Katedralskolen i Oslo. Nå nyter hun livet med ungdomskjæresten og mannen gjennom 50 år, Arne. Når Berit pensjonerte seg flyttet hun og mannen til en leilighet på Lillestrøm for å komme nærmere familien. I den siste tiden har hun gått på en del datakurs for pensjonister og prøver å lære seg nettbank. Hun ønsker også å lære seg mobiltelefonen sin bedre, for lettere å kunne holde kontakt med barn og barnebarn.  